<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | Puncsky CS Notebook]]></title>
  <link href="http://puncsky.github.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://puncsky.github.com/"/>
  <updated>2013-08-09T22:08:02-07:00</updated>
  <id>http://puncsky.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Tian]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人生十愿]]></title>
    <link href="http://puncsky.github.com/blog/2013/05/14/ren-sheng-shi-yuan/"/>
    <updated>2013-05-14T04:18:00-07:00</updated>
    <id>http://puncsky.github.com/blog/2013/05/14/ren-sheng-shi-yuan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>毕业啦！</p>

<p>世事总不尽如人意，而贪心如我者，尝试写下人生的十个愿望；倘若某日能够实现十之八九，也就算是此生无悔啦！</p>

<ol>
<li>月高风黑的时候总是可以拉上三五好友宵夜。老到住进养老院的时候总有大爷大妈陪着打麻将。</li>
<li>亲朋好友，还有我，都能够快乐健康地活着，不求有多大的出息，但求日子过得欢喜，无论多舒适还是多苦逼，都能够坚持自己选择的路，得瑟得瑟屁颠屁颠地走下去。</li>
<li>有个萌妹子一起玩儿，我们都有健美的体魄心态和性格，开开心心玩上一辈子。</li>
<li>拥有一家自己的互联网公司，创造有趣有用的产品，这是时代赋予青年们的使命。感激上苍让我们CSer成为时代的弄潮儿。</li>
<li>拿到一个PhD学位，不仅是因为“谁有知识我就对谁佩服得五体投地”，而且理想主义的说，他们至少对人类知识做出了一丁点儿的贡献。完全没有贡献？那就不要浪费时间啦！</li>
<li>写一本好书、绘一幅好画、填一篇好诗词、吟一支小曲儿、拍一部好电影。</li>
<li>有精力、财力或者智力帮助他人，尤其是年轻人。</li>
</ol>


<p>剩下的三个，以后再许！</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[迟到的世界末日]]></title>
    <link href="http://puncsky.github.com/blog/2012/12/26/xie-zai-2012shi-jie-mo-ri-zhi-hou/"/>
    <updated>2012-12-26T07:56:00-08:00</updated>
    <id>http://puncsky.github.com/blog/2012/12/26/xie-zai-2012shi-jie-mo-ri-zhi-hou</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>卖个关子，先谈“反求诸己”，文章的最后再谈“世界末日”、为什么世界末日会“迟到”。</p>

<p>“反求诸己”是一件让人乐此不疲但又烦躁不堪的事情。思考人类终极命运这种问题难道不是令人沮丧的么？人固有一死，早死晚死都得死；尽管我们一再强调，有些尸体是重于泰山的，但“你会死”这种陈述终归不是什么好话。打情骂俏、调戏人的和反调戏的除外。可是，即便是这样，我们还是对生命的爱与执着这种“反熵(anti-entropy)”的事情乐此不疲，不是么？就好像，尽管李安大师《少年派的奇幻之旅》血腥重口版很可能是事实，我们仍然选择相信浪漫励志版，不是么？</p>

<p>这篇文章是我个人的年终总结。</p>

<h2>一</h2>

<p>这些年来每一年我都至少会写一篇文章，反思我这一年又做了哪些特二的事情，下一年还想做哪些不那么二的事情。</p>

<ul>
<li>2009:<a href="http://user.qzone.qq.com/66542118/blog/1233947326">可堪回首月明中 —— 我的大一上年度总结：抒情与思索</a></li>
<li>2010: <a href="http://user.qzone.qq.com/66542118/blog/1282297569">1.读下去 写下去</a>，<a href="http://user.qzone.qq.com/66542118/blog/1282635925">2.无知即力量 早选择早超生</a>，<a href="http://user.qzone.qq.com/66542118/blog/1282728122">3.士不可不弘毅 一切为了CMU</a></li>
<li>2011: <a href="http://user.qzone.qq.com/66542118/blog/1294034387">Farewell to 2010 – A Year Encompassed by Chaos</a></li>
<li>2012: <a href="http://user.qzone.qq.com/66542118/blog/1325429981">Farewell to 2011 – Good Morning, My Evolution!</a></li>
</ul>


<p>也许更早的时候我也写过不少东西，只不过都删除掉了，没有存档。看着这些个人总结，我突然特别好奇：大学四年的不同时期，我都在想些什么？</p>

<p>首先，生活一直在别处，我似乎不是那么的开心。</p>

<p>这是可以理解的，一来要直面自己做得不对的事情，二来这些文字大多落笔于寒冬，而寒冬本身就是令人很绝望的存在。除夕辞旧迎新其实是有象征意味的，只有将过往的积郁都扫除掉，打上一剂名叫希望的鸡血，才能勇敢地重装上阵。所以当我回味百里屠苏“屠绝鬼气，苏醒人魂”的时候，内心难免会感动不已。</p>

<p>值得注意的是，“生活在别处”有别于“逃离”，“逃离”是一种可悲的心态，你总以为“如果我在其他的地方，我会活得更好”，但是，<strong>你我都知道，境由心生，你在哪和你活的好不好无关丝毫</strong>。“生活在别处”应该是一种直面、自嘲，更重要的是，是一种向往，对人类内心深处亘古不变的真理的向往，这些向往是什么？是<strong>爱、怜悯、自豪、同情、恐惧、牺牲和荣耀</strong>。没有了这些向往，我们追求的不是爱，而是情欲；我们的苦难里没有任何人失去真正有价值的东西；我们的胜利里没有任何让我们热血沸腾的奇迹；最为糟糕的是，没有了怜悯和同情，我们的哀伤很可能是无病呻吟，不值一提；那些让心儿为之颤抖的，不是灵魂，而是内分泌。</p>

<p>其次，我一直在抱怨自己读书太少。</p>

<p>我逐渐患上了一种奇特的拖延症。多年前，我成为了Sir Winston Churchill的<a href="http://www.yingyudaxue.com/books/advanced-english/speech-on-hitlers-invasion-of-the-u-s-s-r">"I have only one purpose, the destruction of Hitler, and my life is much simplified thereby."</a>这句话的脑残粉。从那以后，每当我打算专心做一件事情的时候，其他的所有都会被抛诸脑后。可惜的是，这些事都不是一天两天能够做完的，而我记性又不大好，这就导致，每当这些事情完成的时候，那些被抛诸脑后的事情也就已然类似于抛猪脑后了。读书少是表现之一，所以，多年来的这些总结都在反复提醒自己多读多写。</p>

<p>另外一个表现是，<strong>尽管我很幸运的能够遇见很多对我照顾有加的前辈和亲友，我都一直心怀感激，但因为我这个不好的拖延加遗忘症，导致疏于联络。这很可能是我这辈子最最于心有愧的事情。</strong></p>

<p>再次，我一直幼稚地想要说再见。</p>

<p>真正的忘记是不需要说再见的，诶？我要说什么来着，不记得了……</p>

<p>很多观念在自我知觉到的时候，其实已经是inception之后好多年了。让人略感欣慰的是，神说，要有光，于是便有了光(Let there be light and there was light.)两年前我说我想去CMU，后来我不是就拿到CMU的offer了么？</p>

<h2>二</h2>

<p>今年二月到七月，我在清华园附近一套公寓客厅的小隔间里住了五个月。这个隔间没有窗户，仅容得下一床一桌一柜，没有什么其他可以落脚的空间了。总之，这个隔间如同棺材一般。</p>

<p>我对自己说，你总有一天会面对这样一个类似的境况：<strong>一个人住，没有人管，要找事干</strong>。一个人住和集体生活是很不一样的，周围都是同龄人，你会清楚地知道，大概在某些时期，你大概要做什么事情；没有人管是指，这时候是没有指标可以衡量你人之为人，你不需要为了绩点上课，不需要为了为了妹子犯二，不需要为了糊口而奔走。要找事干，<strong>这是一个实验，假如把你放在一张全新的白纸的中央，没有任何的指引，你会如何书写你自己的人生？</strong>路径依赖实在是太过稀疏平常，以至于，你能看到那些优秀的人，总是借着惯性的东风，从一个优秀奋斗到另一个优秀；而令我恐惧的是，这份“优秀”终归是给别人的答卷，GD唱的好，</p>

<blockquote><p>Do you know what's worth fighting for?  When it's not worth dying for? Does it take your breath away? And you feel yourself suffocating?</p></blockquote>

<p>事实上，后来的结果是，我没有想出个所以然，做事的效率也不高，代码量可以忽略不计，书也没看多少本，电视剧倒是看了不少……当时每天十一二点回棺材，很累，看看视频，看着看着就凌晨了。</p>

<p>那么，如何防止这种事情的发生呢？</p>

<ol>
<li><strong>建立循环向上的deadline体系。</strong>
 正是因为很多事情不是一天两天能够做完的，也不是预先可以精准估计的，所以，与其一再拖延deadline，不如偷工减料，先交付原本(alpha)版本给deadline再说，根据第一份的deadline交付的成果，动态调整下一步的deadline。我们的目标是，不求一步登天、一鸣惊人，但求信心十足、反复升级。</li>
<li><strong>量化评估的缺失，和碎片化的不规律的生活，是一切罪恶的源泉。</strong>
 自从2011年的暑假以来，我的生活就被微博活生生地給割碎了。众所周知，微博耗时且上瘾。也是那个时候开始，我潜心学习计算机科学技术。我所阅读和书写的一切几乎都是电子版的东西，然而，这些电子版的东西是极其难以量化的：他们都只不过是稀疏平常的文件而已。多年以来，你所有现有的“本能的成就评估体系”直接就不管用了。你不会摩挲着刚看完一本厚厚的书自鸣得意，也不会抚摸着厚厚的一沓报告心花怒放；因为他们都只是拖拖鼠标的事情。现在我”量化成就“的解决方案是，在github上搭建博客<a href="http://www.puncsky.com">CS Notebook</a>来整理发布“原创的”笔记，自我激励。我会在后面具体解释。</li>
<li><strong>不求自决于SNS，但求增加登陆的难度。</strong>
 微博的易上瘾性，来自于其浅薄的多元性多样性，看上去是在获取知识，实际上不动脑子。我大三的时候一度采用过这样的方法来限制人人：不带手机，白天不在宿舍，晚上十点回宿舍，十一点熄灯，让一切内部外部限制因素使得，一天之中能上网的时间，最多只有一个小时。后来，时过境迁，学计算机自然无法离开google……我曾今使用过"stayFocused"插件(发现米国同学也在用它，看来注意力问题是不分种族的:D)，不大有效，因为必要时候我可以换浏览器……最后只能是限制而不根绝。</li>
<li><strong>欲速则不达，多元和多样性是趣味的源泉。</strong>
 这件事情在之前的文章<a href="http://www.puncsky.com/blog/2012/11/17/chun-tian-zai-na-li-ya-chun-tian-zai-na-li-%3F/">《春天在哪里呀春天在哪里》</a>中讨论过，此处补充卢梭《忏悔录》中的一个例子。

<blockquote><p>如果我必须用心去读一位作家的著作，刚读几页，我的精力就会涣散，并且立即陷入迷惘状态。即使我坚持下去，也是白费，结果是头昏眼花，什么也看不懂了。但是如果我连续研究几个不同的问题，即使毫不间断，我也能轻松愉快地一个一个地寻思下去，这个问题可以消除另一问题所带来的疲劳，用不着休息一下脑筋。于是，我就在我的治学计划中充分利用我所发现的这一特点，对一些问题交替进行研究，这样，即使我整天用功也不觉得疲倦了。</p></blockquote></li>
</ol>


<h2>三</h2>

<p>今年几乎最大的收获，是如何管理个人知识。这一部分比较技术，不感兴趣的可以直接略过。</p>

<p>我愈发地感觉到，<strong>笔记是陪伴终身的宝贵资本。</strong>众所周知，知识就是力量，是人类的宝贵财富。苏格拉底认为，真正的知识甚至智慧是信手拈来脱口而出的，所以他好辩论，喜言谈，不屑写作；而令人讽刺的是，后人却只能通过柏拉图所著《理想国》来研习苏格拉底的思想。<strong>同样的知识，可悲的是前者只能是个人的财富，而后者却是旷日持久留给全人类的资本。</strong>当然，<strong>我这里记录的渣渣远不及先贤们的万一，但就个人而言，十多年来，好歹也写了不少，如果写下的文字不能保存，那岂不白白消受了光阴？学而时习之不亦说乎？笔记不是为了保存下来便于复习，要它作甚？</strong>那些失落的文字就是白白浪费的财富，只有记录下来，才有可能成为流动的有用的财富——资本。我多年来曾有幸目睹别人无数的笔记，那些消磨了他们多少日夜的，漂亮的、精炼的、整齐的、可爱的、帅气的、威力巨大的笔记，仅仅因为是手工书写的，就那么埋没了……感谢上苍赐予人类互联网，为何不把死的笔记放到互联网上？上网即永生！</p>

<p>上网放哪？我一度是evernote重度使用者，后来我发现两个严重的局限：</p>

<ol>
<li>格式混乱。evernote的富文本是带格式的，所有的文字，只要带格式，就难以统一，需要排版(个人习惯认为，所有的文字，应该各级标题与正文分离清楚，便于整理成大纲或者索引)；需要排版，就很麻烦，笔记原本就应该是一件省心省事的事情。最天打雷劈的是，你们这群同样的笔记居然在不同的操作系统下，或者同样的操作系统不同的打开方式下(web/built-in)，显示得不一样！格式控表示完全无法容忍！！另外，web版evernote有bug，难用且载入速度奇慢！</li>
<li>来源混杂。在网上做文摘的时候，经常会使用evernote，导致的问题是，原创的笔记和他人的文章混杂在一起，假以时日，混乱不堪。我本来就是个懒人，能把你记下来就不错了，你还要我经常过来给你分类加标签，烦不烦？</li>
</ol>


<p>因此，我需要把原创笔记抽离出来，有没有一种带格式，但又简单高效的、轻量级的、甚至有版本控制的工具来记录他们呢？</p>

<p>我几乎在同一时期，通过各种渠道缘定<a href="https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet">markdown</a>，是她把书写变成了一件趣事。最初是在github社区，我惊奇地发现，纯文本加上极其简单的标签，居然可以转化成带格式的html页面！然后是在Michael和Bryan的课上，发现教授们的笔记要么是纯文本，要么是这种类似的带格式的html页面，甚至是格式一致的pdf页面！再后来我惊奇的发现，美祺大叔之前推荐过，李笑来老师也在推荐用<a href="https://github.com/mojombo/jekyll/wiki">Jekyll</a>在github上搭建静态博客，其基础竟然也是采用的markdown!</p>

<p>最后，这一套设施确定为：</p>

<ol>
<li>文本编辑: <a href="http://macromates.com/">textmate 2</a>, vim实在不适合编辑大段文字，尤其是中文</li>
<li>版本管理: <a href="https://github.com/">github</a></li>
<li>格式: <a href="https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet">markdown</a></li>
<li>生成并发布网页: <a href="http://octopress.org/">octopress</a>，它是<a href="https://github.com/mojombo/jekyll/wiki">Jekyll</a>的一种带主题和插件的变种</li>
<li>生成页面供自己使用: <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/made/oknndfeeopgpibecfjljjfanledpbkog">MaDe</a>，很方便的chrome插件</li>
</ol>


<h2>四</h2>

<p>这篇文章写作严重超时，就先交付一份alpha版吧！</p>

<p>交付之前，回答在我心目中，什么是“世界末日”，为什么世界末日会“迟到”。</p>

<p>上帝创始之初，因为亚当夏娃偷吃苹果的缘故，将他们驱逐出伊甸园。此处，苹果是智慧果，教人明辨是非。伊甸园象征着快乐无忧。可是，人出于自由意志，食用了智慧果，被逐离了伊甸园。这才是世界的初始，<strong>人选择了独立意志、明辨是非、反求诸己；就有了欢天喜地，饱暖思淫欲；也必然地有了快意恩仇，羡慕嫉妒恨；只要有一天我还嬉笑怒骂着、严肃活泼着、要死要活着；只要有一天我还深深地爱着自己、还深深地恨着自己，那传说中的伊甸园、那传说中的世界末日就还没有来到。尽管它可能就在昨天、明天、或者后天。</strong></p>

<p>《美丽新世界》里如是说：</p>

<blockquote><p>“我不需要舒服。我需要上帝，需要诗，需要真正的危险，需要自由，需要善，需要罪恶。"</p>

<p>"实际上你要求的是受苦受难的权利。"</p>

<p>"那好，"野蛮人挑战地说，"我现在就要求受苦受难的权利。"</p>

<p>"你还没说要求衰老、丑陋和阳痿的权利；要求害梅毒和癌症的权利；要求食物匮乏的权利；讨人厌烦的权利；要求总是战战兢兢害怕明天会发生的事的权利。要求害伤寒的权利；要求受到种种难以描述的痛苦折磨的权利。"</p>

<p>良久的沉默。</p>

<p>"这一切我都要求。"野蛮人终于说道。</p></blockquote>

<p>最后，许下我的新年愿望：<strong>我希望我明年写总结的时候，在加州。</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[请不要和我谈生活，我没有生活]]></title>
    <link href="http://puncsky.github.com/blog/2012/12/26/bu-tan-sheng-huo/"/>
    <updated>2012-12-26T07:53:00-08:00</updated>
    <id>http://puncsky.github.com/blog/2012/12/26/bu-tan-sheng-huo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>隔壁的Bryan老兄每次寒暄 how's it going? 的时候他也许会感到很奇怪，为啥对面这小兄弟怎么连招呼都打得一愣一愣的。而对面的小兄弟我，每次都本能地将其反应成“最近过得怎样？”，然后进一步考虑，该如何回答这个”特殊疑问句“，总不能每次都说"Not bad"吧；但实际的情况是，还真没有什么好说的，而且这句话本来就是“how are you?”类型的句子，是不需要认真回答的，一个hi/hello/hey 足矣。</p>

<p>每次父母找我聊天，问东问西，总以为我在国外的生活应该是丰富多彩的，如果我问题回答地不够给力，他们就会反复感叹类似于好桑心啊好桑心，都没有共同语言啊，老了啦，之类的感叹。这让我十分汗颜，不是我不跟你们讲，而是我真没有什么好讲的，我不是在看书就是在刷微博就是在吃东西就是在去吃东西的路上就是梦里面吃东西，但这些事务并不是什么可以可以诉说甚至引以为豪的事情。大家往往以旅游、靓照、趴踢、大餐为乐为豪，是，确实很欢乐，我也超级喜欢，但是，我只是觉得，这些对我来说不重要，至少对于现在的我说不重要。</p>

<p>我也知道我眼界不甚开阔，很狭隘。雅礼是一所非常好的学校，我在这里遇到了无数精英，这群精英不是来自Ivy就是来自Stanford, Berkeley, 就是Oxford, Cambridge, 就是清北浙上交复旦等大牛校的帅哥靓女。是，他们寒暑假可以上到青藏高原下到日本海沟，南到极地游轮抢拍鲸鱼北到阿拉斯加入住爱斯基摩的雪屋。是，他们博闻广志风流倜傥，有太多太多值得我学习的地方，我对他们、对这个世界敬畏有加。但这丝毫不妨碍我作为国关人的自豪与自嘲，但这丝毫不妨碍我这辈子对家乡的思念和出逃，但这丝毫不妨碍我对我所热爱的选择的偏执与傲娇。</p>

<p>我从来就不曾想过出国是一件舒舒服服安享幸福生活的事情，过去没有，现在没有，将来也不会有！请不要和我谈生活，我没有生活。请不要问我后不后悔，我只怕我不能够爱得深切，我只怕我不能够屁颠屁颠地、但却矢志不渝地自鸣得意地自命不凡地把我自己选择的路，充盈地，走下去。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[春天在哪里呀春天在哪里？]]></title>
    <link href="http://puncsky.github.com/blog/2012/11/17/chun-tian-zai-na-li-ya-chun-tian-zai-na-li-%3F/"/>
    <updated>2012-11-17T15:51:00-08:00</updated>
    <id>http://puncsky.github.com/blog/2012/11/17/chun-tian-zai-na-li-ya-chun-tian-zai-na-li-?</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>一 大叔</h3>

<p>第一次见到阿米(Amittai F. Aviram)大叔就被彻底震撼到了，你简直就无法相信眼前这位爷爷辈的大叔居然是计算机系的博士！OSDI'10（计算机系统界顶级会议）最佳论文的第一作者！要知道，人人生而平等，会议生而不等，同是顶级会议，论文被OSDI录用就比VLDB、WWW、NSDI等等这些难得不是一点两点；而且系统领域的论文不是推个数学公式，做个小实验验证一下就可以过关，而是需要老老实实动手实现整个复杂的设计的。而这位谈吐之间无时无刻不环绕着功成身退气息的大叔，此刻正在向比他小个几十岁的教授们作毕业答辩！机缘巧合的是，不久之后，当我想看看如何实现一个简单的数据库的时候，满心欢喜地查到一个B+树的C语言实现，左上角竟然也是赫然打着阿米大叔的大名！</p>

<p>大叔啊，您都一大把年纪了，上能发好论文，下能写好代码，让我们这群自诩码农的后生们情何以堪？元芳，你怎么看？此事必有蹊跷！于是怀着复杂的心情，我点开了大叔的履历。其实，大叔在三十年前就已经成为了南卡大学(University of South Carolina)的英语文学教授，酷爱写诗，是拿到了终身教职的。后来，不知为何对计算机产生了浓厚的兴趣，04年去哥大读计算机专业的本科，后来一发不可收拾，经过八年的锤炼，几个月前在耶鲁博士毕业。现在在MathWorks任高级软件工程师……</p>

<!--more-->


<h3>二 狂奔</h3>

<p>我在这一年多以来一直没有把一件事情做好的快感，内心里念想太大，脑子里干货太少，拼命狂奔，累到趴下，然后再狂奔。我觉得很可能很多人会像我一样，对新的人生阶段有这种后知后觉的不适应。大四之后也没有“课程”这种规定“几点到几点必须在什么地方和那些人一起干什么事情”的固定的安排，身边也没有人管你是死是活，于是作息变得不规律起来：你可以心血来潮时持续工作到凌晨五六点，也可以一觉睡到下午两三点；你可以早上五点起床，一天吃六餐，跑很多步，读很多书，见很多人，你也可以26小时不起床，一整天不吃东西……</p>

<p>南哥曾经表示过，身为一位计算机科学专业的博士，早就历练出了可以在一天之中任意时间任意睡着和醒着的本能。这位敬职的助教在学术上不辞劳苦日夜兼程，经常的情况是，我凌晨一两点给他发邮件，他凌晨三四点给我回复，甚至有一次我下午去他办公室，他不在，另一位博士说，他回去睡觉了……教授和博士后们似乎就更是这样了。我不止一次在凌晨4点左右收到不同教授发来的邮件。</p>

<p>同时，各色论坛、微博、人人上，同学们都似乎很享受“最近很辛苦，每天凌晨几点睡”这样的言论！各种主流媒体也似乎非常欣赏“每天只睡三四个小时”这种埋头苦干拼命硬干日夜不辍的革命情怀……</p>

<p>饶了我吧，对我来说，这不科学。我要把不规律的生活规律列为我这辈子最大的敌人。</p>

<h3>三 趣味</h3>

<p>另一件没有快感的事情是贫乏的趣味。本来我们这群神经病(Geek)就是拉低整条街趣味性平均水平的罪魁祸首，更何况背井离乡只身在外？现在愈发地赞同，所谓向往向往，心之所向的是过往的美好：最美妙的早餐当然是湖北的热干面，最温馨的香味当然是妈妈用的百雀羚，最得意的事情当然是小学的时候就想研习的码术，潜伏在深深的黑夜里欲罢不能的欲望当然还是那火锅、卤味、穆斯林的烤串、渔村的烤鱼、桃李二的麻辣烫……最最让我不敢相信的是，我居然还梦到了国关食堂打的饭菜！这梦也太没有节操了。</p>

<p>突然之间，对我而言，黑樱桃汽水不是饮料，而是塑料，楼下无小黑，商店无零食，晚睡无宵夜，早起无早餐，举目无亲人，校园无美女。哦？对不起，我真心不好异国风情这一口！</p>

<p>我问同学海神，你看人家“还能害得你好(Helen Hadley Hall 研究生公寓的谐音，大部分中国研究生都居住于此)”又成全了一对鸳鸯，少年你作为我们大HGS(Hall of Graduate Studies研究生宿舍)的杰出华人代表，还不赶紧加了个油？为我们HGS华人同胞们争光？</p>

<p>海神淡定地表示，工作都没找到，哪来时间考虑这些？</p>

<p>哪来时间考虑这些？</p>

<p>我被戳到了痛处。突然之间，“有所成就”和”有趣”突然在我心目中成为了一对矛盾的存在。一方面，我的心目中浮现这样一个画面：</p>

<blockquote><p>弟子毕恭毕敬地问大师：请问将此绝技修炼到炉火纯青需要多少时日？</p>

<p>大师：七年</p>

<p>弟子一惊：若每日勤加修炼，不分昼夜，不问世事，需要多久？</p>

<p>大师：十年</p></blockquote>

<p>程代展教授数日前发表博客称“<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-660333-632151.html">昨夜无眠</a>”，因为一位在他看来在学术上前程极其远大的学生，突然不再跟他继续科研，转而去做中学老师，而且居然还已经考过了会计师。这篇博客在网上掀起了讨论的狂潮，有一种观点认为，程教授是一位好的伯乐，可是伯乐骑到了千里马上，把千里马压得太紧了，以至于科研的过程太苦、太累、太没有意思。</p>

<p>可是另一方面，在一个社会分工高度细化的时代，没有长时间、高强度的训练是无法<a href="http://www.geekonomics10000.com/519">练习一万小时成就天才</a>的。</p>

<p>我要有趣地刻苦，哪怕慢一点，也不要刻苦到无趣。无论是谁在哪里生活，他的生活都有着自己的节奏，就像跑步的时候，每个运动员都有自己的步调，人生很长，毕竟有限，太快终会慢下、太慢不可致远。我们要做的是在合适的时机跑合适的速度，找到自己生命的节拍，只有跑得合拍，才能跑得长久，跑得悠远。</p>

<h3>四 春天在哪里？</h3>

<p>小乘佛法里认为，我执（无明, ignorance）是一切痛苦的根源。但我也很同意无知即是力量(ignorance is power)，这种认知既来源于阿甘正传里面的那种执着，也来自“宁肯大陆不长草，也要收复什么岛”的那种执着。</p>

<p>我不知对错。</p>

<p>孔子可以不饮盗泉之水，盗跖也可以骂孔丘“矫言伪行，以迷惑天下之主，而欲求富贵焉。盗莫大于子，天下何故不谓子为盗丘，而乃谓我为盗跖？”</p>

<p>我不知对错。</p>

<blockquote><p>大流士王召集了一批希腊人到宫廷上，问他们，什么代价可以使他们愿意去吃自己父亲的遗体；希腊人说，不可能，没有任何代价能让他们去做出如此可怕的勾当。同时，殿前有一批印度人，这个部落的印度人是以吃父辈遗体为风俗的。大流士问他们，什么代价可以使他们愿意将父亲的遗体火化（希腊人火化遗体）。印度人大惊失色：不可能，没有任何代价能让他们去做出如此可怕的勾当，想都别想。”希罗多德的评语：“这个世界就是这么回事。”</p></blockquote>

<p>我不知对错。</p>

<p>或者说，世上本无对错，只有选择，大多数人选择正确的，就是对，大多数人选择错误的，就是错。可是，如果真理是不言自明的，那还需要著书立说这种多余的行为干什么呢？</p>

<p>既然都没有了对错，那一切似乎都可以随意，在这随意的、未知的世界，未来在哪里呢？</p>

<blockquote><p>春天在哪里呀春天在哪里？</p>

<p>春天在那青翠的山林里</p>

<p>春天在那小朋友的眼睛里</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和氏璧的困境]]></title>
    <link href="http://puncsky.github.com/blog/2011/12/22/tian-s-dilemma/"/>
    <updated>2011-12-22T02:46:00-08:00</updated>
    <id>http://puncsky.github.com/blog/2011/12/22/tian-s-dilemma</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先回味一个耳熟能详的故事，再提出什么是和氏璧的困境。春秋时期，我的老家——楚国有一位从事琢玉行业的贫苦的劳动人民叫做卞和，他非常热爱自己的祖国和自己的事业，在认定一块绝世的璞玉后，再三送给国家的老大们。玉工们不识货，说这旮旯就是块石头，老大们很生气，后果很严重。厉王砍他左脚，武王砍他右脚，和同学很伤心，血泪纵横三天三夜，还好文王很善良，终于肯多剖开石头看两眼，果然是稀世珍宝，美其名曰“和氏璧”。顺便提一句，这璧后来被打造成了秦王的御玺，后为刘邦所得，三国里面有袁术因传国玉玺身败名裂吐血而亡的桥段，御玺后来辗转隋唐，终没于乱世，已然见证了半个中华的历史。</p>

<p>和氏璧的困境在于，就和同学个体而言，不可谓不悲惨；就和氏璧的历史而言，不可谓不辉煌：巨大的落差全悬于一念之间，即文王突发奇想，把那块毫不起眼的石头劈开，整个世界因此而改变。谢耳朵会说，噢，薛定谔的猫，你不打开盒子，这只猫既死又活，玄妙之处，不开不知道，一开下一跳。更何况，美玉千载难得，和同学妙手偶得，我想他心底也没谱，要不然为何不把表面敲开一块以示众人？这就是和氏璧的困境，某人单口头说自己有玉，别人不信，要证明就要付出惨痛的代价，不仅过程悬于一念，而且结果也是分布呈两头大中间小之势，要么发迹，要么残疾。而老大们无论结果如何，欢乐不已。</p>

<p>每一位想要自我证明的同学都有着各自的和氏璧的困境，你怎么就知道我不行，我怎么就知道我能行，在一个不缺人才的时代。</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
