<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | Puncsky CS Notebook]]></title>
  <link href="http://www.puncsky.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.puncsky.com/"/>
  <updated>2015-01-13T22:49:50-08:00</updated>
  <id>http://www.puncsky.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Tian]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[印度理工的手段]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2014/02/16/iit/"/>
    <updated>2014-02-16T23:20:00-08:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2014/02/16/iit</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>印度给人最初的映像是如此的“脏乱臭”：去孟买，下了飞机机场外面就是最大的贫民窟，公路不行。坐火车，里里外外全是人，被戏称为开挂了的民族。余秋雨在《<a href="http://book.sina.com.cn/longbook/1087457725_chuzou/29.shtml">我拒绝说它美丽</a>》是这样描述恒河晨浴的：</p>

<blockquote><p>这么多蚂蚁一般等死的人露宿河边，每天有多少排泄物？因此整个河岸臭气冲天……焚烧一直没停，恶臭扑鼻，工人们浇上一勺勺加了香料的油脂，气味更加让人窒息。这一切不仅让所有的人都能看到，而且居然成了恒河岸边最重要的景观。几个烧尸坑周围很大一片陋房，全被长年不断的烟火熏得油黑。 火光烟雾约十米处，浮着半头死牛，腔体在外，野狗正在啃噬。再过去几步，一排男人正刷牙咽水，一口又一口。</p></blockquote>

<p>但是，普天之下，谁不知晓印度在IT行业的地位？</p>

<p>单就我个人所见，这辈子看的第一本编程书就是印度人写的。在耶鲁大学计算机系见识到了吃素还这么圆圆的印度女同学，以及言辞敏捷的博士生。找工作面试，在硅谷遇到了一大波印度大哥、大叔和大妈。而如今，我在微软工作的组尽管比较国际化，但也有不少印度人。有朋友说，他们组几乎全是印度人……更别说Satya Nadella临危受命微软CEO。当然我们华人在IT业也有Steve Chen, Jerry Yang, Qi Lu，但是高层队伍显然是不如印度人壮大的。</p>

<p>这是什么原因呢？也许正是因为印度基础设施建设比较落后，以至于那里大量的人们群众们不得不天天宅在家里，打坐、拜神、瑜伽、编程。还有就是，人多地少、基础设施差、资源竞争激烈，移民英语国家就好处更多，生活水平能够得到极大的改善，动力也就越足。英语作为第二官方语言，融入西方肯定比我们更加容易，也更加源远流长。</p>

<p>当然，仅仅靠自己意淫是不够的，于是我怀着崇敬的心情翻开《印度理工学院的精英们》这本书，想要一窥印度工程师教育的伟大之处。隔壁的隔壁的办公室有位小哥就毕业于IIT-Bangalore，俊朗冷漠……上到Gill Gates, Jeff Bezos, Mark Chandler，下到清华贵系的普通学生们，都对IIT的校友赞不绝口。</p>

<p>纵观此书，IIT校友之强悍，特色有三：</p>

<ol>
<li><strong>最强的学生接受着最好的美式高等教育资源。</strong>印度理工学院入学考试JEE年录取率约1.25%，在校学生女生仅约3%。号称地球上最难进的理工学院。这当然意味着他的学子们极富坚忍卓绝的品质：要么刻苦勤奋学习有方，要么聪明绝顶。某些校区甚至最初直接是在MIT, Cornell, Columbia, CalTech 等大学的帮助下建立起来的。既有印度大学也有美国大学的教授。</li>
<li><strong>仰望星空（天之骄子的责任感），脚踏实地（大量的实习项目）。</strong>学生有着很高的社会认同感，不需要通过非学术平台表达呼声，除了培养“能力”，不用操心其他。承载着“中产阶级梦想”，毕业理所当然要成为领导者（思维惯性！）。良好的工学传统能在诸多方面体现出来，比如，印度理工的毕业论文需要准备300个小时，而麻省理工需要120个小时。《三个傻瓜》里面能够看到他们在车间里上课。</li>
<li><strong>适应高压力的竞争、为达到目的不择手段的务实精神。</strong>想不到这种学校也有作弊的传统，在Kharagpur校区，“考试作弊”的艺术被称为拓扑学（topology）。对高强度的工作、紧迫的deadline的高度习惯，平常对待这些压力直到最后一刻，是成功者不可或缺的品质。</li>
</ol>


<p>有趣的是，此书在强调个人的智力、心理素质之外，似乎从未涉及体育运动方面的话题。而我注意到<strong>清华建校之初就有其独特的体育传统，是很多其他学校见不到的，学生尽管如此崇尚学术、思想自由，但却又秩序井然、按部就班崇尚集体，对竞技体育热情似火fight to the finish and never say die</strong>。他们成群结队来到田径场、体育馆、篮球场、游泳池参与体育活动。当年在清华时实验室的小伙伴们就有羽毛球、轮滑、单车、游泳（其实是为了洗澡吧……）等诸多喜好。</p>

<p>另外，此书还着<strong>重强调了文科教育对领导力的重要性</strong>。IIT学子与清华北大比起来，缺乏强有力的政治理想。或许是因为课业过于繁重，而种姓和背景关系问题堪比我国更甚吧。此书有两处地方让我记忆深刻引以为戒：</p>

<blockquote><p>可悲，他们对于印度经济或者政治状况或与社会有关的任何事都漠不关心，他们是非常乏味的一群人，这真是让人气愤，那些学生们成天只知道埋头苦学计算机编程，除此之外，别无其他。而且，还成天梦想着成为硅谷的百万富翁、或者跨国公司的首席执行官。要想实现这一梦想，你至少需要了解一些除了编程或者答题技巧之外的东西吧。</p>

<p>为了考试放弃了其他一切活动，从而变得孤僻……想象一下，一个19岁的男生5年没看过电影，没读过一本课外书，没看过电视甚至连女孩都没有追过，这是怎样的一个人啊。</p></blockquote>

<p>当然，高等教育的绝大多数理想是共通的。此书强调，<strong>学术严谨，生活自由</strong>，严谨意味着高门槛，自由意味着趣味性与多样性。还有一个值得注意的点是，<strong>个人利益与国家利益的一致性</strong>。爱国不是教育出来的，国家只有把两者调和一致了，才能真正让人感受到，爱国就是爱自己。书中人物一致认为印度不因当限制“人才外流”，更有人把海外人才视为“人才银行”，是一种储备，而非损失。</p>

<p>书中开篇就提到了，印度中产阶级的两大理想，一是通过个人奋斗出类拔萃，即便“上面没人”也能够成为杰出领袖；二是到美国去。此书有不少章节谈到“美国vs回国”的问题。大体来讲，留在美国的好处是：</p>

<ol>
<li>舒适的生活；</li>
<li>追求一流的科学技术的使命；</li>
<li>强烈的正义感和公平意识。</li>
</ol>


<p>回到印度的原因：</p>

<ol>
<li>家庭；</li>
<li>机会。</li>
</ol>


<p>此处不必过多解释，在美帝打工的同志应该会深有共鸣吧。</p>

<p>最后，此书此书总体感觉略显浮夸（确实是印度人的风格），全篇没有意外，若非特别好奇，不看也罢。就交流沟通和工程能力上，中国工程师的确应该好好向印度同仁们看齐。此书翻译有些许错误，比如176页，斯坦福大学显然不在康涅狄格州，那是我大康州的Stamford!</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心如止水不可达到]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/12/24/unreachable-peace/"/>
    <updated>2013-12-24T18:23:00-08:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/12/24/unreachable-peace</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>年关将近，不知道小伙伴们是不是忙到不可开交呢？又或者正是因为太忙，一日复一日，一睁眼上班一闭眼睡觉，突然发现，找不到人生的激情了呢？人人都称赞心如止水是何等高超的境界，可是，修行者自身一旦意识到了自己心如止水，产生了情绪，恐怕就已经偏离了这种状态吧，Shunryu Suzuki在《Zen Mind, Beginner's Mind》便有类似的论述。电影《卧虎藏龙》中，大侠李慕白闭关修炼，一心求道而不得，也坦陈：</p>

<blockquote><p>“这次闭关静坐的时候，我一度进入了一种很深的寂静，我的周围只有光，时间空间都不存在，我似乎触到了师傅从未指点过的境界”，“我并没有得道的喜悦，相反的却被一种寂灭的悲哀环绕。”</p></blockquote>

<p>没有情绪的人应该会很无聊吧，就像没有灵魂的机器。《钢之炼金术士》中“等价交换”几乎可以帮助人们制造任何事物，但惟独无法复活生命，因为没有什么能够替代灵魂。记得有人曾经说过，情绪乃动力之源(Emotion is energy for motion)。“这个时代最杰出的心理医生” Scott Peck言，整个宇宙无可避免地走向混沌，是什么样伟大的动力才能够反熵呢？是爱。 《恋爱的犀牛》编剧廖一梅则反复强调杜拉斯的神句：“爱之于我，不是肌肤之亲，不是一蔬一饭，它是一种不死的欲望，是疲惫生活中的英雄梦想。”</p>

<p>是啊，让Sherlock Holmes never get bored的恐怕不是罪恶本身，而是与精妙犯罪斗智斗勇的乐趣而产生的爱吧，被Moriarty调戏的Sherlock暗地里应该会很开心。毛主席教导我们，与人斗其乐无穷。《纸牌屋》中Claire的追求者无数，却唯独选了最会“与人斗”Francis，为什么呢？</p>

<blockquote><p>“You know what Francis said to me when he proposed? I remember his exact words. He said, ‘Claire if all you want is happiness, say no. I’m not going to give you a couple of kids and count the days until retirement. I promise you freedom from that. I promise you you’ll never be bored.’ You know, he was the only man—and there were a lot of others who proposed—who understood me.”</p></blockquote>

<p>反念一想，驱动于情绪，never get bored，管它是好是坏。心中有了波澜，有了些动力，然后再“少想那些没用的，该干嘛干嘛去。”孔子先有了不舍昼夜的思考，才会说“吾尝终日不食，终夜不寝，以思，无益，不如学也。”</p>

<p>这样一来，波澜过后的平静，虽少了些宁谧，却反而多了几分禅的意味。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你做了土豪又怎样？]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/11/06/masters-of-doom/"/>
    <updated>2013-11-06T18:33:00-08:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/11/06/masters-of-doom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近，美帝著名软件工程师兼企业家、Stack Overflow的联合创始人Jeff Atwood写了一篇名为《<a href="http://www.codinghorror.com/blog/2013/10/you-dont-need-millions-of-dollars.html">You Don't Need Millions of Dollars(你做了土豪又怎样？)</a>》的博客，介绍了《<a href="http://book.douban.com/subject/1152971/">Doom启世录</a>》这本书。</p>

<p>我早年正是受到了这本书的激励，热血沸腾，走上了软件开发的道路。受到这本书和一位CS PhD的启发，你若问我的梦想是什么，我的梦想是在海边有所房子，面朝大海，春暖花开，每天躺在甲板上，望着湛蓝的天空，随着碧绿的海水飘荡，做点什么呢？写写代码写写诗…… 是不是颇有"浴乎沂，风乎舞雩，咏而归"的感觉？</p>

<p>如果你和我一样把Coding当做终身乐趣，那你一定能够在此书中找到强烈的共鸣 :D</p>

<p>以下是我的翻译。</p>

<h1>你做了土豪又怎样？</h1>

<p>作者：<a href="http://www.codinghorror.com/">Jeff Atwood</a></p>

<p>译者：<a href="http://www.puncsky.com/">Puncsky</a></p>

<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1152971/">Doom启世录</a>》讲述的是John Carmack和John Romero的故事，他们创造了大名鼎鼎的德军总部3D、毁灭战士、雷神之锤等游戏。此书在诸多方面皆属于上乘之作——但主要还是归功于作者详实的考据。</p>

<p><a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0812972155/codihorr-20"><img src="http://www.codinghorror.com/.a/6a0120a85dcdae970b019b001c3833970b-800wi" alt="Masters of Doom" /></a></p>

<blockquote><p>为了再现两位John的故事，我在这六年里采访了数百次，同一个人也可能在不同场合采访多次。2000年的夏天，为了这本书，我搬到Dallas，名扬全镇，被称为“写这本书的那个人”。John Romero和John Carmack各自与我当面交谈了数十个小时，回答了我大多零碎的问题：他们当时感觉如何，有什么样的想法，他们说过、听到过、看见过、或者玩过些什么。如果当事者无法回忆起来，我会发掘网站、新闻组、电子邮件、聊天记录、杂志（尽管我参考这些，但是我更加重视当事人自己的观点）。我也曾经沉迷在他们的游戏世界当中，（是的，无法自拔），在家联机、或者参加联赛。</p>

<p>我花了六个月将磁带录音转录成脚本，并据此撰写了文本，尽可能地详实有据地再现当时的情况。为了让读者更好地理解，本书经常以众人不同的角度来讲故事。</p></blockquote>

<p>通常很难有一本书在讲述错综复杂的友谊与利益冲突的同时，能够得到当事人双方的认可；哪怕这本书已经风靡了十多年。这也证明了Kushner这本书之<em>好</em>。<strong>这本书正是行业人物传记之典范，考据详实，观点多元。</strong>从这点上来讲，跟《<a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B004W2UBYW/codihorr-20">乔布斯传</a>》恰恰相反。《乔布斯传》尽管我还挺喜欢，但是它观点单一，考据懒散。如果真有哪本写乔布斯的书能够像此书这么优秀，我也就能够心满意足地<em>洗洗睡了</em>。</p>

<p>可以说，我跟这俩哥们是同一时代的人，我几乎与他们同岁。虽然我错过了德军总部3D，因为那个时候我还在上大学，但是到了1993年12月，我和所有早年的PC玩家一样，望眼欲穿毁灭战士的发售。那么，又是谁让毁灭战士家喻户晓的呢？说来诡异，是汤姆克鲁斯。</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.puncsky.com//www.youtube.com/embed/xa2OAhf0R_g" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>德军总部3D和毁灭战士让我成了第一人称射击的终身脑残粉——我死磕过每一款毁灭战士引擎的游戏作品，我甚至一度在拨号上网时代的线上游戏中心<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/DWANGO">DWANGO</a>遇到过Romero本人，并“跪舔”之。95年互联网浪潮开始后，我转战互联网，穷尽所能下载每一个雷神之锤的更新包，目睹了Remoro与Carmarck的分道扬镳，GLQuake和3D加速的异军突起，一路走到雷神之锤3。</p>

<p>同时，这本书更是振奋人心的励志故事。这是一堆屌丝极客码农们筚路蓝缕，从无到有，自力更生，创造一整个产业的故事。</p>

<blockquote><p>共享软件，Remero对此并不陌生。这就得讲到Andrew Fluegelman，他是PC World杂志的创始主编。1980年，Fluegelman写了一款名为PC-Talk的软件，并将其发布在互联网上，宣称任何喜欢这款软件的人请不要客气随意送他一些辛苦钱。很快，他不得不雇佣员工帮他数支票。Fluegelman称之为“共享软件”，“一次经济学实验”。八十年代过后，其他黑客们接过共享软件的大旗，为苹果、PC和任何其他的设备写代码，遵循同样的模式：试一试，喜欢才给钱。支付的费用可以进一步给用户带来技术支持和产品升级。</p>

<p>共享软件专业协会估计，光在美国国内，就算只有10%的用户愿意支付，共享软件市场也在一两千万美元之间。1988年，福布斯杂志惊异于这一趋势，评价道，“如果你认为这都不算踏实的生意，请三思。”共享软件并不依靠狂轰滥炸的广告，而是在于口口相传，用销量说话。某顶级程序员Robert Wallace，写出共享软件PC-Write文字编辑器，竟然成就了一个百万级别的软件帝国（译者注：尽管最后还是被微软Office击败了。）但是，大多数的作者能够拿到上十万就不错了，一般还是每年获利略多于25,000美元。一年一千份的销量就可以算是很成功了，总的来说共享软件的概念当时仍旧新潮激进，多数为"实用软件"，比如用来记账、文字处理，尚未在游戏领域流行。</p></blockquote>

<p><strong>还有人记得共享软件么？</strong>我们这个年代与之类似的是什么？在互联网上发布软件么？算是，但我觉得答案更可能是各种应用商店：Google Play, Apple App Store, Windows Store。能够够直达用户。但是，他们发现，共享软件概念在游戏方面不管用，至少刚开始的情况是：</p>

<blockquote><p>到了发布游戏的时候，Scott仔细研究了共享软件市场，感觉很好，完全可以绕过中间的发行商代理商，全部自己搞定。于是他放出了两款完整的文字游戏，坐等收钱。可惜钱并不赏脸，一个铜板也没有。他发现，游戏玩家与实用软件用户很不一样，后者愿意为实用软件付费，但前者更倾向于免费获取。Scott打听之下，发现他并不孤单，其他的共享游戏作者也都破产了。他想，人们也许会诚实守信，但大多懒惰，需要激励。</p>

<p>后来他想到，<em>与其一次放出整个游戏，为什么不先放出一部分，让玩家来买剩下的部分呢？</em>没有人这样做过，但也没有理由不成功。Scott制作的游戏也颇适合这种付费模式，因为这些游戏由很多幕故事、或者多个等级组成。先放出十五级的游戏，玩家寄支票，他就送出剩下的三十级。</p></blockquote>

<p>关键是，你知道吗，当今的游戏开发商花了近五年的时间才明白这样一个道理——<strong>纯免费游戏加百分百的内置购买</strong>才是最佳的（或许也是唯一的）游戏商业模式。人家id公司的这两个家伙<em>二十七年前</em>就明白了。远方飘来了<a href="http://www.youtube.com/watch?v=bE_1tCasi_Q">历史重现的声音</a>。</p>

<p>id软件不仅仅贡献了这种革命性的商业模式，把权力之杖交还了程序员，更重要的是，一位天才程序员——<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/John_D._Carmack">John Carmack</a>——就此横空出世，是他发明了PC游戏领域前所未有的新技术。今天听来，这或许耸人听闻、或许老生常谈，但是在Carmack创造出游戏引擎之前，横版游戏视角平滑滚动、墙面纹理贴图、灯光模型、高速3D渲染这些概念，其实是人们闻所未闻的。是他普及了这些概念。</p>

<p><img src="http://www.codinghorror.com/.a/6a0120a85dcdae970b019b001ca1e5970c-800wi" alt="John Carmack" /></p>

<p>Carmack就是编程界的传说，类似<a href="http://www.codinghorror.com/blog/2009/04/i-happen-to-like-heroic-coding.html">Abrash</a>。这本书描述Carmack之神，老实说，近乎恐怖。他痴迷于机器的极限；每周工作80小时；所谓“放假”就是抱着计算机上旅馆开房一整周——纯粹是为了<em>好玩</em>，<em>放松一下</em>。他的产出属于神的级别，但是他也很谦虚地意识到，他站在巨人的肩膀上。</p>

<blockquote><p>Al（人名）从未在PC上见过横向卷轴游戏，他对Carmack说道，你应该申请专利。</p>

<p>Carmack怒了，如果你再提起任何申请专利的事情，他突兀道，我就不干了。Al原以为Carmack会维护他自己的经济利益，但是实际上这触碰到了Carmack愈发脆弱的神经，一颗年轻气盛的、理想主义的赤诚之心。少有事情能够真正触怒他，可这一次他真的愤怒了，<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hacker_ethic">骇客信条</a>早已深深地刻到了他的骨子里。一切的科学、技术、文化、学习、学术本来就是建立在前人的基础之上，而专利却宣称，这个点子是我的点子，你无论如何都不能够拓展它，因为它是我的——这是如此荒谬。专利正深深地伤害着Carmack全部生命的核心——书写代码，解决问题。如果不触犯专利就不能解决问题，如果这个世界变成了这样一个世界，他会极为难过。</p></blockquote>

<p>本着这样的精神，Carmack常常<a href="https://github.com/id-Software">基于GPL发布旧的引擎</a>，以供其他程序员学习。比如，不要错过Fabien Sanglard的<a href="http://fabiensanglard.net/doom3/">这篇史诗级Doom3代码解析</a>，这款引擎比<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Id_Tech_5">现在最新的id引擎</a>(即将应用在Rage和Doom 4)仅仅落后一代。</p>

<p>我最喜欢的格言便来自此书的结尾：</p>

<blockquote><p>Carmack鄙视冠冕堂皇、夸夸其谈，但是非要他说些什么的话，他会说，“信息时代本无极限，障碍尽在人心。如果你打算扬帆起航、开发伟大的新产品，你不必拥有百万资本，你需要的仅仅是披萨和无糖可乐常驻冰箱、廉价PC伴你左右、以及为事业献身的决心。我们在地板上睡过，我们从河水中趟过。”</p></blockquote>

<p>确实，他们做到了，如同此书所证明。<a href="https://twitter.com/ID_AA_Carmack">@ID_AA_Carmack</a>和<a href="https://twitter.com/romero">@romero</a>两人仍旧是游戏和编程社区的终身成员，影响显赫，鼓舞人心，因为爱，所以常在。</p>

<p><a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0812972155/codihorr-20">《Doom启世录》</a>的终极启示在于，<strong>时至今日，想要成功，你都没有必要像John Carmack那般聪明</strong>，John Carmack自己就是最好的证明，当时坐在德州Mesquite某小办公隔间的John，辛苦悲催，在勉强能用的破电脑上，从零开始写代码，每周工作80个小时。而如今，你口袋里装着超级计算机，桌上摆着超级计算机，有大把大把的开源框架、开源库能够帮你干90%的工作，你有Github、维基百科、Stack Overflow，你拥有整个互联网。</p>

<p>你所要做的仅仅是，<a href="http://www.codinghorror.com/blog/2004/11/good-programmers-get-off-their-butts.html">开始写代码</a>、<a href="http://www.codinghorror.com/blog/2007/07/yes-but-what-have-you-done.html">一直写代码</a>。</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Trip to Mt. Rainier and San Juan Islands]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/09/07/trips-to-mt-rainier-and-san-juan-islands/"/>
    <updated>2013-09-07T18:30:00-07:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/09/07/trips-to-mt-rainier-and-san-juan-islands</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Travel in person is of no importance to me at all.</p>

<p>Surely I have already known that the world is wonderful and full of unexpected surprises. Like many other groups of people, traveling around the world is also one of my childhood dreams. Wandering around leads to stumbling upon. Travel is admittedly the right way to discover <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Black_swan_theory">"the black swan"</a>, in which an unpredictable slight event can make a significant difference.</p>

<p>However, for an Internet guy like me, of course, Internet is exactly the greatest treasure and playground. Everything I read and work on everyday comes from it -- books, papers, SNS news feed, blogs, source code, etc. So, how dare I still shamelessly claim that I would love to travel?</p>

<p><strong>It is the person I travel with that really matters to me.</strong> Reading is a personal issue. Thinking is a personal issue. Deep love is also a personal issue. Like the Protoss (a kind of aliens) in Starcraft, it seems that the highest state of human society tends to be highly independent. And even better or worse, loneliness seems to be our final fate. Hardly are there a chance like this for friends to get together and enjoy a journey in life.</p>

<p>Personally, exhausted with my CS profession, I have little friends in the US. My social life in Yale is almost zero. It is a trade-off, so you know my choice under my weak CS background.</p>

<p>Last week, we visited Mt. Rainer and San Juan Islands. I had long admired the breathtaking beauty of the Emerald City, and with <a href="https://www.google.com/search?site=imghp&amp;tbm=isch&amp;q=space+needle+mount+rainier">a unforgettable view of the space needle accompanied by the Mt. Rainier in the far-away background</a>. Actually, that is one of my postcards serving as bookmarks for my GRE-related materials. Years later, Hmm, doesn't it taste so nice to have a small dream come true? :D</p>

<p>Thank you my friends, not for the wonderful trip, but for you.</p>

<h2>Day 1 Mt. Rainer</h2>

<p>It is better to reach the visitor center early for a better parking position. Otherwise, the queue will be meandering down the hill... It sounds funny, but trust me; you won't like it.</p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/mt_rainier.jpg" alt="Mt Rainier" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/reflection_lake.jpg" alt="The Reflection Lake" /></p>

<!--more-->


<p>It was quite common to see parents climbing with cute babies or kids, which is so heartwarming...</p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/parent_and_kid.jpg" alt="Parent and Kid" height="450" width="300"></p>

<h2>Day 2 San Juan Islands</h2>

<p>San Juan Islands are located to the north coast of the Washington State and near to Canada. They are famous for sea-kayaking and orca whale-watching.</p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/san_juan_islands.jpg" alt="San Juan Islands" /></p>

<p>Our top priority was to watch the whales. Fortunately, and most importantly, thanks to Miss Yang, we saw THREE KINDS OF WHALES! <strong>It was the first time ever in the past over 25 years in this region!</strong> Wasn't it amazing? However, a whale watching without a powerful long-focus lens was just a disaster!</p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/orca_whales.jpg" alt="ORCA Whales: A Family" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/whale.jpg" alt="Whale" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/puncsky/puncsky.github.com/source/images/beautiful_sea.jpg" alt="Beautiful Sea" /></p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人生十愿]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/05/14/ren-sheng-shi-yuan/"/>
    <updated>2013-05-14T04:18:00-07:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/05/14/ren-sheng-shi-yuan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>毕业啦！</p>

<p>世事总不尽如人意，而贪心如我者，尝试写下人生的十个愿望；倘若某日能够实现十之八九，也就算是此生无悔啦！</p>

<ol>
<li>月高风黑的时候总是可以拉上三五好友宵夜。老到住进养老院的时候总有大爷大妈陪着打麻将。</li>
<li>亲朋好友，还有我，都能够快乐健康地活着，不求有多大的出息，但求日子过得欢喜，无论多舒适还是多苦逼，都能够坚持自己选择的路，得瑟得瑟屁颠屁颠地走下去。</li>
<li>有个萌妹子一起玩儿，我们都有健美的体魄心态和性格，开开心心玩上一辈子。</li>
<li>拥有一家自己的互联网公司，创造有趣有用的产品，这是时代赋予青年们的使命。感激上苍让我们CSer成为时代的弄潮儿。</li>
<li>拿到一个PhD学位，不仅是因为“谁有知识我就对谁佩服得五体投地”，而且理想主义的说，他们至少对人类知识做出了一丁点儿的贡献。完全没有贡献？那就不要浪费时间啦！</li>
<li>写一本好书、绘一幅好画、填一篇好诗词、吟一支小曲儿、拍一部好电影。</li>
<li>有精力、财力或者智力帮助他人，尤其是年轻人。</li>
</ol>


<p>剩下的三个，以后再许！</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
