<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: readings | Puncsky CS Notebook]]></title>
  <link href="http://www.puncsky.com/blog/categories/readings/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.puncsky.com/"/>
  <updated>2013-09-07T18:33:17-07:00</updated>
  <id>http://www.puncsky.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Tian]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国工程师在初创公司的经验总结--《打造Facebook》]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/06/11/%5B%3F%5D-ben-chu-chuang-gong-si-de-hui-yi-lu-%3C%3Cda-zao-facebook%3E%3E/"/>
    <updated>2013-06-11T20:38:00-07:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/06/11/[?]-ben-chu-chuang-gong-si-de-hui-yi-lu-<<da-zao-facebook>></id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一本无趣的书，甚至都不能被称作一本书，而更像是国内某大学老师上课的讲义，兼具冗余繁杂、事后诸葛亮。不可否认，的确有一些新奇的东西在里面，但无论怎么看都不禁让人疑惑：是不是原作者根据工作心得列了一份提纲，然后随意找了个写手照本宣科地添加了些文字？难道作者的目标群体仅仅就是些大一大二的学生么？</p>

<p>当然，无论这本书水平如何，毕竟来自大名鼎鼎的Facebook，我们这些后生们怎么着也得战战兢兢地读完啊……</p>

<p>以下是我的阅读笔记：</p>

<!-- more -->


<ul>
<li>扎克伯格每年都会给自己制定一项挑战，为了学习中文他每周在公司里搞一次小规模的中文讨论会。</li>
<li>社交网络只有百分之二是真的--穿的T恤和拖鞋</li>
<li>作者在Yahoo工作一年半之后,收到了来自谷歌和Facebook的猎头的邀请。当时他还在斯坦福大学半工半读管理科学和工程硕士学位。</li>
<li>要求大涨工资的最好方法就是,从外面拿一个offer,证明自己的市场价值比在公司里的价值更高,然后跟公司进行协商。如果你对公司或者老板有很深的感情，就不建议这么做，因为这样体现了对公司的不忠诚。</li>
<li>雅虎公司的公司政治问题比较严重，小组之间的隔阂盖过了公司的整体利益。</li>
<li>一流人才组成的团队有很多好处：

<ul>
<li>让你更加容易的被委以重任,如果你还没有证明自己和他们一样出色甚至更出色他们宁愿独自辛苦工作也不愿意接受你的帮助,因为他们担心你会搞砸。</li>
<li>通过完成艰巨任务,一流人才相互之间成为榜样。</li>
<li>一流人才喜欢互相挑战。</li>
<li>一流人才可以相互学到很多东西。</li>
</ul>
</li>
<li>如何远离非一流人才呢?

<ul>
<li>招人要慢。</li>
<li>炒人要快。</li>
</ul>
</li>
<li>与做研究不同的是,公司想要的是把想法迅速地、高质量的实现出来,然后在实践中不断改进。</li>
<li>如何找到一流人才?

<ol>
<li>鼓励内部推荐。尽量多出现在未来的老板经常出没的活动场所之中，尝试去认识他们。让他们对你感兴趣,然后做内部推荐。参加这些公司举办的编程比赛。</li>
<li>收购。</li>
</ol>
</li>
<li>截止到2011年9月, Facebook的工程师队伍里,人数最多的是MIT的毕业生,其次是Stanford 和CMU 。</li>
<li><p>黑客文化</p>

<ul>
<li>最核心的价值观是所有的信息都应该是自由传播的。黑客们的驱动力不是偷窃和破坏,而是学习和创造。</li>
<li>黑客仅仅意味着快速开发,或者是挑战能力的极限。大多数黑客都是理想主义者,希望对世界做出积极贡献。</li>
<li>很可能迅速发布小规模更新,并从中汲取经验教训,而不是试图一蹴而就。Done is better than perfect.</li>
</ul>
</li>
<li><p>产品开发的三个准则。</p>

<ol>
<li>迅速发布再进行检测。所谓灰度发布,是不让一次性所有的用户接触到新产品,而是先开放给一部分用户,然后观测关键数据。如果反应良好,再逐步提高用户开放比例达百分之百。</li>
<li>坦然面对不确定性。</li>
<li>不追求极致而是不断发布达到目标。</li>
</ol>
</li>
<li>硅谷盛行工具文化,公司内部的工具可以极大的提高每个员工的工作效率,可以减少运营人员的数量。

<ul>
<li>Code Review的工具<a href="http://phabricator.org/">Phabricator</a></li>
<li>除了自动化工具,还有一种工具是人为的,就是把最最重要的目标及相关的任务、目标日期、负责人等信息写到白板上,挂在离我们最近的墙上。每天一抬头就可以看到,每次开会都会路过,时刻提醒我们最最重要的事情是什么,这种工具对我们组非常有效。</li>
</ul>
</li>
<li>所谓黑卡都好就是非法盗用的信用卡。互联网上有线下黑卡交易体系,你可以去购买大量的信用卡信息,有些丢失信用卡的人还没有来得及注销,信用卡就仍然可以用,。黑卡体系就是利用这样的时间缝隙,赚取差价。最后的赔偿还是由收款方支付。</li>
<li>搭建团队过程中对于招人的体会

<ol>
<li>项目目标对于招人的需求是有理有据的</li>
<li>把招人看作约会,需要互相欣赏。要珍惜一起合作的机会。</li>
<li>需要多方沟通。</li>
</ol>
</li>
<li>如何开展一对一碰头会? Happy PIG

<ul>
<li>工作开不开心 happy</li>
<li>效率高不高 Productivity</li>
<li>工作的影响大不大 Impact</li>
<li>当前的工作有没有提供学习成长的机会 Growth Opportunity</li>
</ul>
</li>
<li>如果决定从工程师向管理者转变，一个关键因素一定是对“管理”感兴趣。你如果只是对技术感兴趣，那么“升职”为经理不但没有帮助，反而有害，因为这么一来，你花在技术钻研上面的时间减少了。成为经理之后，很多时间要花在激励团队、项目管理、对外沟通上。如果你没有这方面的兴趣，做起来也是很痛苦的。</li>
<li>导师(mentor)文化：寻找一位可以信赖的导师帮你提高

<ol>
<li>双方是朋友。</li>
<li>导师在某一领域能够帮你提高自己的价值。</li>
<li>要积极主动去寻找。</li>
<li>对每次和导师的交流进行总结、记录。</li>
</ol>
</li>
<li>产品开发流程

<ol>
<li>Vision &amp; Goals

<ul>
<li>SMART</li>
<li>6-2-2 Expected Jobs, Framework &amp; Quality, Controversial</li>
<li>120% Principle</li>
</ul>
</li>
<li>Prioritize</li>
<li>Align Across Teams</li>
<li>Let Others Know</li>
<li>Design Product</li>
<li>Pinpoint the Person</li>
<li>Scrum</li>
<li>Sync &amp; Report (Brief)</li>
<li>Launch &amp; Monitor

<ul>
<li>Post-mortem</li>
</ul>
</li>
</ol>
</li>
<li>风投

<ul>
<li>创业者要靠谱、有激情、有能力，最佳创业团队是三人组</li>
<li>四大指导原则，回避纯电商、游戏

<ol>
<li>额度有限</li>
<li>六大领域：Mobile/Payment/CloudApp(Dropbox,Evernote) not IaaS/Education/Travel&amp;Food/Big Data</li>
<li>做好最坏打算</li>
<li>只跟投或合投</li>
</ol>
</li>
</ul>
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2012年9月至2013年5月阅读记录]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/06/01/2013nian-wu-yue-fen-yue-du-ji-lu/"/>
    <updated>2013-06-01T21:12:00-07:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/06/01/2013nian-wu-yue-fen-yue-du-ji-lu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在来到耶鲁的九个月中，迫于自高中以来最大的学习压力，阅读量较小，总共读了约莫13本书，其中4、6、10、11算是重读。一度赶在停产之前购置了Kindle DXG ，意图博览盗版书，后来才发现系统与Kindle 3 相比 简直烂到了极致，不仅不能做笔记，更加凶残的是无法原生支持中文。连多看系统都已经不再为DXG更新。</p>

<p>现在我来简单讲讲这些书的读后感。</p>

<!--more-->


<ol>
<li>《目送》 龙应台

<ul>
<li><strong>反念一想，或许只有那些不懂事、不耐烦和无可奈何的错过才会让爱和亲情更加刻骨铭心。我们就站在这里目送一切远去，默默地自言自语：不必追。</strong></li>
</ul>
</li>
<li>《百年思索》 龙应台

<ul>
<li>跟《目送》截然相反，《百年思索》的笔调冷峻而沉重</li>
<li>印象最为深刻的一篇是《有什么副刊，就有什么社会》

<ul>
<li>在德文报纸里，副刊是非常重要的传统，首屈一指的是《法兰克福汇报》（FAZ）的副刊。作者极尽所能地渲染了该刊物虽然仅仅是一份副刊，但是信实稳重，内容之深刻，话题之纷繁，文化水平之高超，读者之精英。</li>
<li>我所好奇的是这篇文章成于1997年，那个时候谷歌还没有成立，互联网浪潮和信息大爆炸才刚刚开始；16年过去了，这份报纸如今还在保持这当年的传统吗？当年那些精英的读者们如今还在订阅这份报纸吗？“乱花渐欲迷人眼，在瞎子的世界，独眼龙就是国王。””由奢入简易，由俭入奢难。“<strong>在这个时代，要保持专注与深刻是在是太过困难了，以至于我们不得不反复拷问自己——你又忘却了那些亘古的优秀的传统了吗？</strong>至少我有经常在没有意识的情况下迷迷糊糊地打开浏览器登陆人人或者微博的坏习惯……</li>
</ul>
</li>
<li>其次是讲述巴以冲突的一系列文章，例如《走过疲惫的巴勒斯坦》

<ul>
<li>我想，是什么样的一种力量，让早已散落在世界各地多少年代的犹太人不辞劳苦千里迢迢地凝聚到一个全新的国家？是什么让他们毅然放弃了自己原本衣食无忧的生活，来到这片原本贫瘠的土地上筚路蓝缕以启山林？是什么让他们勇敢地直面来自阿拉伯人死亡的威胁，在这片苦难的土地上和炮火、地雷、手榴弹生活在一起？是<strong>信仰</strong>。</li>
<li><strong>以牙还牙以血还血这种惨剧如果发生在自己身上的时候，我还会站着说着宽容而不腰疼吗？</strong></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>《超爆魔鬼经济学》 Steven David Levitt

<ul>
<li>这本书的主题是很多传统的智慧(Conventional Wisdom)其实是不可靠的。比如，酒后驾车要比酒后步行安全八倍之多。电视是印度女性自我权利意识觉醒的重要原因。在汽车兴盛之前拉车的马匹造成了非常严重的环境污染，汽车反而是极其环保的选择。</li>
<li>严峻复杂的问题很可能有一个超级简单的解决方案，十七世纪的欧洲医院医生洗手可以极大地（至少60倍）降低产褥热致死的可能；包皮环切手术可以降低异性性交中男性感染艾滋病的可能性，降幅达到60%。看似有益的活动可能会间接导致坏的结果，911恐怖袭击后许多人选择不坐飞机，自己开车出行，各种因素综合，导致更多的交通致死事故。</li>
<li>可是，政府不喜欢寻求更便宜，更简单的解决方案，相反，往往倾向于选择代价高昂、麻烦棘手的策略。</li>
<li>统计分析出的Pattern可以揭示很多意想不到的、有趣的甚至有巨大作用的结论，比如帮助政府发现恐怖分子。</li>
<li>卖肉行为也需要讲究经济学原理……</li>
</ul>
</li>
<li>《激荡三十年（上）》吴晓波 &amp;</li>
<li><p>《激荡三十年（下）》吴晓波</p>

<ul>
<li>自1978年改革开放以来，中国经济突飞猛进，摸着石头过河让这片蓝海充满了危险、机遇以及不确定性，然而混沌孕新生，乱世出英雄，一大批企业家们迅速地完成了原始积累；当然，我们也不能忘记路边的累累白骨：他们都是国富民强最直接的功臣，是新时代最伟大的英雄。</li>
<li>他们要么是想人之不敢想，打改革的擦边球，有勇气面对风险，风险有多大，他们最后就能取得了多大的成就；要么是运用专业头脑，引进外国的先进技术或者理念，步步为营。后生们想要有所建树，最简单直接的办法就是单点快速突破，继而精益求精。</li>
<li>书摘请见——<a href="http://www.puncsky.com/blog/2013/06/01/bo-lan-zhuang-kuo-de-gai-ge-kai-fa-shi-hua-%3C%3Cji-dang-san-shi-nian-%3E%3E-du-hou-gan/">波澜壮阔的改革开放史话——《激荡三十年》读后感</a></li>
</ul>
</li>
<li><p>《山居笔记》 余秋雨</p>

<ul>
<li>这本书我估计总共读了十来遍。我很喜欢余秋雨写文章的风格：阅读大量的文献，甚至实地考察，厚积而薄发，同时自己炽热的人文关怀也喷薄而出，最后落笔生花。</li>
<li>我很讨厌因为所谓的“道德问题”而否认一个人艺术成就的喷子。学者不拿纳税人的钱，不需要向人民大众负责，欺负手无缚鸡之力的老实人，很好玩么？真要想做点什么，前面右转是政府。</li>
</ul>
</li>
<li><p>《大败局》 吴晓波</p>

<ul>
<li>我始终觉得，失败的经验比所谓的成功的经验或许更加难能可贵。</li>
<li>以下是简短的书摘：

<ul>
<li>在摆脱旧体制铁链束缚的改革之初，激情——一代百无禁忌的弄潮儿的激情曾经拯救了整个中国企业界的脸面，然而很快，激情所散发的负面作用，令中国企业陷入前所未有的迷茫与冲动之中。</li>
<li>随着中国市场的开放及知名跨国品牌的进入，随着市场的日趋规范及竞争台阶的提高，随着网络年代的到来及知识更新速度的加快，中国企业界终于迎来了激情年代的终结，一代草创型的民营企业家也将面临被集体淘汰的命运。</li>
<li>共同的“失败基因”

<ol>
<li>普遍缺乏道德感和人文关怀意识，功利的、不择手段的理想主义者</li>
<li>普遍缺乏对规律和秩序的尊重。如果人人都不按牌理出牌，那么还要牌理干什么？一个老是不按牌理出牌的人，还有谁愿意跟他玩牌？</li>
<li>普遍缺乏系统的职业精神。中国企业家要真正成为这个社会和时代的主流力量，那么首先必须完成的一项工作--一项比技术升级、管理创新乃至种种超前的经营理念更为关键的工作，是塑造中国企业家的职业精神和重建中国企业的道德秩序。</li>
</ol>
</li>
<li>任何一家企业已不可能仅仅靠一个创意或一则神话取得成功。知识、理性成了新经济年代最重要的生存法则。</li>
<li>企业的成长经验与行业是无关的。无论你是一家传统的生产果冻的工厂，还是一家吸引风险投资的网络公司，企业在成长过程中面临的台阶，有很多是具有共性的。每一个企业、每一个新兴的产业都有自己的狂飙期，有自己的激情年代。我们现在正身临其境的数字化年代，不也处在一个激情的洪流中吗？此起彼伏的网站公司、令人眼花缭乱的网络概念、给自己冠以CEO、COO或首席执行官等新鲜名词的新兴企业家，谁能告诉我们，究竟要过多久，他们中的多少人以及他们的企业也将会出现在失败者的名单中呢？</li>
<li>在一个有点阴冷的深秋，在令人揪心的淫雨中，中国第一个立志打造电动轿车的中年人向陌生的我喋喋不休地述说着他的梦想，一个注定了将一无所获的荒唐梦想。一个只有小学文化程度的中国农民耗尽了他的前途、生命和金钱，无怨无悔地用原始的榔头和机床去奋力摘取现代工业的明珠。在那个时候，我背过身去，禁不住潸然泪下。</li>
<li><strong>斯蒂芬·茨威格曾在《人类群星闪耀时》中写道："一个人命中最大的幸运，莫过于在他的人生中途，即在他年富力强的时候发现了自己生活的使命。"</strong></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li><p>《神雕侠侣》 金庸</p>

<ul>
<li>某天海神波塞冬同学表示最近在重温神雕侠侣。后来我也就跟着看看，因为我武侠小说读得太少，尽管金庸群侠传已经玩了好几十遍了。</li>
<li>感觉金庸小说大多是一种种打怪升级的模式，剧情由一个个委屈或者误会牵着人往前走。古龙的小说像满级之后的网络游戏，需要去未知的世界探险，剧情由一个个谜团诱惑着人向前探索。</li>
</ul>
</li>
<li>《自控力》 Kelly McGonigal

<ul>
<li>虽然原始冲动对我们并不总是有利，但不应该彻底摆脱他们，如果没有了欲望，人们就会变得沮丧；如果没有了恐惧，人们就无法保护自己；如果你心里在想其他事，那么冲动就会主导你的选择。查邮件是为了缓解不安，人们还以为自己是在获取信息呢。观察自己是如何屈服于冲动的，甚至都不用设置目标，关键是及早意识到自己在做什么，有怎样的想法、感受或者情况让你最容易让你有冲动。想些什么最容易让你放弃冲动。</li>
<li>意志力是可以锻炼的，甚至是可以被欺骗的。</li>
<li>可以为那些容易放纵去做的事情增加难度，提前纳税。</li>
<li>冥想是提高注意力的极佳方式。</li>
<li>遇到诱惑时三思而后行，把动作放慢，想清楚了再行动。</li>
<li>心率变异度能很好得反应意志力的程度。比如，当我看到牛排的时候心率升高很多，说明我的意志力很强。</li>
</ul>
</li>
<li>《欢喜》 吴伯凡、梁冬

<ul>
<li>一直很喜欢“冬吴相对论”，跑步的时候会听。当然他们会讲得很玄，或者讲得不对，但是总觉得<strong>两个文化人用知识耍宝，还真是相当有趣相当可爱的一件事情呢！</strong></li>
<li>“欢喜”的秘密是，承认现实如来，然后立马去改！从此我又多了一个人生法门。</li>
</ul>
</li>
<li>《黑客与画家》 Paul Graham

<ul>
<li><strong>这本书当然是需要反复咀嚼的……</strong> 值得单独做书摘。</li>
</ul>
</li>
<li><p>《了不起的盖茨比》 Francis Scott Key Fitzgerald</p>

<ul>
<li>第一次了解这本书是因为译者巫宁坤先生曾经是我们国际关系学院的教授，他曾写过一本控诉体制的回忆录《一滴泪》。第二次了解这本书是我的发小，肖中正同学，他曾读过这本书。第三次了解这本书是在耶鲁的伯克利学院吃饭的时候，免费获取了刻着"Drop it like F Scott"的腕带。当大家都涌向电影院的时候，我觉得是时候细细品味原著了。</li>
<li>作为一个替《飞越疯人院》主角分析如何成功逃离疯人院的无聊的人，我会不自觉的思考，盖茨比如何才能活下来。整个故事的叙述者“我”应该负很大的责任，如果那个“我”是我的话，我肯定第一时间就把我知道的关于黛西和汤姆的情况告诉盖茨比了……</li>
<li>彭老师当然地就很深刻地谈论起了“旧钱永远融不进新钱”之类的 insights（高见）。</li>
<li>最喜欢的是最后一句话，“<strong>于是，我们奋力向前划，逆流向上的小舟，不停地倒退，进入过去。</strong>”(So we beat on, boats against the current, borne back ceaselessly into the past.) 与我的座右铭(He who strives on and lives to strive can earn redemption still.)非常契合！<strong>一个人的不断努力奋进，最后其实能做到的仅仅是救赎自己罢了，但是即便这样，也足够了吧。</strong></li>
</ul>
</li>
<li><p>《观念的水位》 刘瑜</p>

<ul>
<li>我最推崇刘瑜的一点是，<strong>把真正有用的道理说得有趣</strong>。关键是“真正有用”，什么是”有用”？愤怒的青年有理有据的吐槽有用么？有一点点用。可是难道不是<strong>在指出问题的同时附带解决方案更有用</strong>么？不要跟我谈道德，一方面，道德不需要谈，道德本身大多数就是一目了然、不言自明的；另一方面，一心让臣民行善的暴君可能是最专制的暴君。即便是臣子，当年看《窃明》一书的时候，就深感明末时期东林党人之可恶，拿道德当令箭，谋一己之私。所以<strong>我很喜欢看刘瑜和龙应台的文章，不仅告诉你什么是丑，更重要的是告诉你什么是美，如何去做到美；与之相对的是，我是如此恶心798那群只会展现丑恶的艺术作品。</strong>这个值得单独写一篇文章，题目我都想好了，叫《淡淡的愚昧不忧伤——点亮一支蜡烛，胜过无数次的咒骂黑夜》。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[波澜壮阔的改革开放史话——《激荡三十年》读后感]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/06/01/bo-lan-zhuang-kuo-de-gai-ge-kai-fa-shi-hua-%3C%3Cji-dang-san-shi-nian-%3E%3E-du-hou-gan/"/>
    <updated>2013-06-01T11:32:00-07:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/06/01/bo-lan-zhuang-kuo-de-gai-ge-kai-fa-shi-hua-<<ji-dang-san-shi-nian->>-du-hou-gan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>自1978年改革开放以来，中国经济突飞猛进，摸着石头过河让这片蓝海充满了危险、机遇以及不确定性，然而混沌孕新生，乱世出英雄，一大批企业家们迅速地完成了原始积累；当然，我们也不能忘记路边的累累白骨：他们都是国富民强最直接的功臣，是新时代最伟大的英雄。</p>

<p>他们要么是想人之不敢想，打改革的擦边球，有勇气面对风险，风险有多大，他们最后就取得了多大的成就；要么是运用专业头脑，或者引进外国的先进技术或者理念，步步为营。后生们想要有所建树，最简单直接的办法就是单点快速突破，继而精益求精。</p>

<p>以下是我整理的一些摘录。</p>

<!-- more -->


<h2>《激荡三十年》摘录</h2>

<p>作者：吴晓波</p>

<p>1</p>

<p>到(1982年)8月，一个被隐瞒了大半年的重大企业事故突然遭到处理，这无疑又成为当年最引人注目的新闻事件。这个企业事故是发生于上一年11月24日的渤海2号钻井船翻沉事故。在那次恶性事件中，因为管理和指挥上的不当（当时的用词是“官僚主义”），造成72名石油工人的死亡。公布的材料显示，渤海2号钻井船从国外购买后，在7年时间里，很多技术资料和操作规程都没有被翻译过来，工人对科学操作根本没有概念，而上级则动不动搞“大会战”或“打擂比武”，“用过去搞政治运动中的某些不恰当办法来搞生产建设”。在翻船事件发生后，各个管理层面又互相推诿以致耽误了抢救时间，让70多个工人被活活冻死在海上。国务院以一种超乎寻常的高调来处理“渤海2号事件”，全国几乎所有的媒体都对此进行了声讨式报道。石油部长被免职，主管石油的副总理、50年代大庆会战的功臣康世恩被公开处以记大过处分。在石油部的公开检讨中甚者还披露，“自1975年以来，海洋局曾经发生各类大小事故1042起，其中重大事故33起，但是我们一直没有严肃对待”。</p>

<p>2</p>

<p>因走私而完成灰色的原始积累，是当年东南沿海乡土经济萌芽的重要推动因素，关于这一点始终未被学界注意到。1980年前后，全国走私最猖獗的地方，一是浙江温州、台州地区，二是福建的潮汕地区，它们也因而成为当时商品经济起步最快、民营经济最活跃的区域。新华社记者魏运亨曾这样描述福建沿海的走私景象：当时每天停泊和游弋于东沙岛海域的港台走私船达几十艘，前往交换的大陆走私船则多达上百艘。电子表和尼龙布料涨潮般涌进内地，黄金和银元则退潮般滚滚外流。成千上万的群众如痴如狂，沿海城乡形成了好几个远近闻名的私货集散市场。</p>

<p>3</p>

<p>陈春先去了著名的硅谷和波士顿128号公路，他深深为那两个地方高科技公司的繁荣而心动不已。报国心切的陈春先直觉地认为，中国也应该有自己的硅谷，让那些沉睡在实验室里的科技成果可以转化成为市场价值的商品。回国后，他多次在各种场合发言呼吁。在他的方案中，甚至已经圈定了“中国硅谷”的地点，那就是他工作所在的中关村。</p>

<p>4</p>

<p>通过“三产”和“停薪留职”所带来的人员飞流固然可以让迫在眉睫的冗员难题得到暂时的缓解，但是却从根本上造成了国有企业内部的人心涣散，没有人愿意再老老实实地专注于自己的工作岗位，企业的核心能力被轻易地放弃在一边。所有的人在八小时内懒懒散散，下班之后却如鱼得水，十分活跃。如一位经济学家所观察到的：“工作单位”的工人一般都缺乏进取心、懒惰怠慢，要睡三小时的午觉。但在家里，这些人却会忙于养鸡或制造家具或其他工艺，以留做自用或出售给朋友和亲友。</p>

<p>5</p>

<p>通用电气公司新上任的CEO杰克·韦尔奇前去洛杉矶边上的一个小城市拜访当世最知名的管理学家彼得·德鲁克，求教应该如何整合上千家下属公司，德鲁克教了他一个小招式：“你手下的公司有没有价值，你只要看有没有人愿意花钱来买它就是。”回去后，韦尔奇就提出了“第一第二”战略：通用旗下各公司如果不能成为行业第一或第二，就将被清除出局。在英特尔公司，总裁格鲁夫开始构筑高度组织化和整体化的公司架构，他甚至提出了“唯有偏执狂才能生存”的理念。</p>

<p>6</p>

<p>通用电气公司新上任的CEO杰克·韦尔奇前去洛杉矶边上的一个小城市拜访当世最知名的管理学家彼得·德鲁克，求教应该如何整合上千家下属公司，德鲁克教了他一个小招式：“你手下的公司有没有价值，你只要看有没有人愿意花钱来买它就是。”回去后，韦尔奇就提出了“第一第二”战略：通用旗下各公司如果不能成为行业第一或第二，就将被清除出局。在英特尔公司，总裁格鲁夫开始构筑高度组织化和整体化的公司架构，他甚至提出了“唯有偏执狂才能生存”的理念。</p>

<p>7</p>

<p>步鑫生很快发明了一些朗朗上口的“改革顺口溜”：分配原则是“日算月结，实超实奖，实欠实赔，奖优罚劣”，生产方针是“人无我有，人有我创，人赶我转”，管理思想是“生产上要紧，管理上要严”，经营思路是“靠牌子吃饭能传代、靠关系吃饭要垮台”、“谁砸我的牌子，我就砸谁的饭碗”、“治厂不严、不逼，办不出立足坚稳的企业。不管、不紧，到头来，工厂倒闭，大家都受害”。这些朴素而容易背诵的改革格言迅速传遍全国，成为许多企业挂在厂内的标语口号和企业精神。步鑫生的这些观念对于无数白手起步的民营企业主算得上是一堂最最生动的启蒙课，日后，很多在那个时期创业的企业家都回忆说，正是步鑫生的这些话让他们第一次接受了市场化商业文化的洗礼。</p>

<p>8</p>

<p>日本汽车最大的创新是“精益生产”和“零库存”。戴维·加文发表在9月号《哈佛商业评论》上的论文《处于危险中的质量》更是证实了这个判断，他在论文中披露了一个让人很吃惊的数据：根据他对所有美国和日本空调生产商的研究，日本公司的平均装配线差错率比美国公司低70倍，最差日本公司的故障率也要比最优的美国制造商故障率的一半还要低；在矿工率方面，美国公司平均为3.1%，而日本公司则为零。很显然，这些年日本崛起不是偶然的原因，他们在制造线的严谨和苛刻得到了回报。从戴维·加文及很多经济学者的调研来看，美国要在质量、现场管理和成本上战胜日本人几乎是不可能的事情——最多也就打一个平手。这是一个让人近乎绝望的结论。美国的企业家还将在这种绝望中沉浸多年，直到七年后他们在信息产业重新找回自信和优势。</p>

<p>9</p>

<p>戴尔和思科的出现，基本上代表了日后新技术公司的两种成长路径：独一无二的商业渠道模式，或高度垄断的核心技术优势。由此我们可以看到，中国公司与美国公司之间的距离，并不在于创始资本的大小，而在于各自对产业成长的视野和理解的差距。</p>

<p>10</p>

<p>”国有企业家“既要找市场，又要找市长”——这句妙论就是从这里出来的，它后来成了所有国有企业经营者的不二法门。</p>

<p>11</p>

<p>温州商品的质量低劣，在很早的时候就被人所诟病。此地与福建晋江、广东石狮被并列为全国“三大制假中心”（还有人将充斥低劣电脑产品的中关村也列入其中，并称“四大假”），其中尤以温州名声最大。早在1985年前后，温州出产的皮鞋、皮带便以质量低劣而闻名。1987年8月8日，不堪其忧的杭州人在闹事中心的武林门广场点起一把大火，将5000多双温州的假冒劣质鞋一起烧掉，构成一桩轰动全国的新闻。</p>

<p>12</p>

<p>20年前的北京亚运会对北京政府是一个福音，体育再次展现出它推动经济繁荣的能力。”在这一届的运动会上，年轻的计算机产业展示了自己的成果，长城、联想等公司自主开发了运动会所需的软件系统，90%的计算机采用了国产货。不过，为了防止出现意外，组委会还是请IBM公司来承担信息备份的工作。</p>

<p>13</p>

<p>牟其中将他的这套理论一再地付诸行动，他策划了一大堆听上去就吓死人的“宏大计划”，其中包括将喜马拉雅山炸开一个宽50公里、深2 000多米的口子，把印度洋的暖湿气流引入中国干旱的西北地区，使之变成降雨区。在整个90年代，牟其中一直是媒体的焦点，他获得了“中国十大民营企业家”、“中国改革风云人物”、“中国十大实业家”等众多称号；南德集团被称为“中国改革开放的试验田”、“中国真正的民营企业”；在1994年，美国《福布斯》杂志将牟其中列入当年度的全球富豪龙虎榜，位居大陆富豪第四位；同年，中国的一本名为《财富》的民间杂志把他定为“中国第一民间企业家”和“大陆超级富豪之首”，这位充满商业想象力和改革空想热情的四川人也因此成为第一个被冠以“中国首富”的企业家。</p>

<p>14</p>

<p>安德鲁·S·瑞普波特和S·哈利维在《哈佛商业评论》上发表了《不生产计算机的计算机公司》，瑞普波特和哈利维在开始就断言，“这种竞争力的减弱是不确定的，但是这种恐惧却是不应该有的”。而随后他们做出的预言在十年后看来几乎就是事实本身：“到2000年，最成功的计算机公司将不再是那些生产计算机的公司，而是那些购买计算机的公司，这些领导者将充分利用价格低、性能高的硬件来创造和提供新的应用。” 他们尖锐地指出，美国在生产份额上的减少，“对于众多顶级的计算机公司来说是个好消息--假如它们忘记过去，并对技术、生产和营销战略进行重新定位来迎接新的现实。美国计算机公司的战略目标不应该是制造计算机，而应该是在计算机中创造永恒的价值”。</p>

<p>15</p>

<p>毛振华是陈东升在武汉大学经济系读书时的同班同学，他在中南海的国务院政策研究室上班，到了周末经常晃晃悠悠地骑着自行车到崇文门陈东升的家瞎聊，夜深了便抵足而眠。就在陈东升办嘉德的半年后，他下海创办了中国第一家评估公司——中国诚信证券评估有限公司，他的目标是要做中国的标准普尔和穆迪。在物资部对外合作司工作的田源是陈和毛高三届的校友，他在12月创办了中国第一家期货经纪公司—中国国际期货经纪公司。此前，田源是政府系统中对期货最有研究的专家，他在两年前受国务院发展研究中心选派，到美国科罗拉多大学和芝加哥期货交易所进行访问研究，他还是中国期货市场工作小组组长，正是在他的主导下，设计出了第一套期货管理条例，而就在这个条例颁布之后，田源创办了自己的公司。期货是一个高风险行业，成败往往转瞬达成，为了提醒自己和员工们注意控制风险，田源在公司的门口设计了一块“风险台地”，由凹凸不平的石头铺成，每日进出都磕磕绊绊的。</p>

<p>16</p>

<p>"在狂飙突进的多元化浪潮席卷下，企业家们似乎已经失去了认真、寂寞地做好一个产品的耐心。“我认为中国人有点急躁。”在中国沿海考察的日本管理学者大前研一有点担忧地说，“中国的机会太多了，以至于中国的企业家很难专注于某个领域，并在该领域作出卓越的成绩。但专注是赚钱的唯一途径。可口可乐专心做可乐，成为世界消费品领域的领先者，丰田专注于做汽车，成为日本利润最为丰厚的公司。进入一个行业，专业化，然后全球化，这才是赚钱的唯一途径。”这位亚洲地区唯一进入全球前十位国际级管理大师排行榜的学者还举例说，他曾在一家中国书店看到一本《西方百部管理经典》，竟然浓缩在200页的篇幅内。“只想阅读管理书籍的摘要，只想在5年之内就赶上日本花了50年所学的，这正是中国打算做的。可是，管理是一个连续反馈的过程，如果你只是这样‘浓缩’地学习，然后匆匆忙忙地采取行动，或者是让其他人对组织进行改造，这简直就像个‘人造的孩子’。”</p>

<p>17</p>

<p>“软文”是那种看上去像是新闻报道，实则是企业出钱刊登的广告文字，由于以“非广告”的形式出现，所以能够巧妙地规避《广告法》的限制，这是中国报业的一个怪胎。史玉柱亲手写了十多篇脑白金的“软文”，他宣称脑白金是人类“长生不老”的最后秘密，美国人正疯狂抢购脑白金，它还跟克隆技术一样是20世纪“生命科学的两大盛会”。当美国宇宙飞船升空的时候，他则杜撰说宇航员们正是因为吃了脑白金才改善了睡眠。在一段时间里，国内众多的县市报纸上都出现过脑白金的整版“致歉信”。当一个市场久攻不下的时候，史玉柱就会策划一场“免费赠送”活动，然后就致歉说，“由于低估了市民对脑白金的热忱，面对数以万计的市民到场，我们仅有的四十余名（根据不同情况填写人数）维护秩序人员手足无措，加之烈日的蒸烤，最终导致现场失控，护栏挤倒，保安冲散，十余人挤丢鞋子，用于赠送的脑白金被哄抢，甚至出现近10人受伤（皮外伤）的悲剧。这是我们最为心痛和始料不及的。”接下来当然就是紧急送货以缓消费者之饥渴。那是一个非常感性和冲动的消费群体，没有人抵挡得住史玉柱式的广告诱惑。</p>

<p>18</p>

<p>在过去30年的中国企业家群体中，有三个很独特而耐人寻味的人文情结，一个是“毛泽东情结”，一个是“红顶商人”情结，还有一个便是“儒商情结”。这些情结的弥漫，一方面诱发了公众对企业界群体不切实际的期望，另一方面也让企业家自身陷入了自恋式的道德迷圈之中。一个很突出的现象是，凡是“儒商”涌现最多的地方，往往是那些最热门灰色、最有暴利倾向的行业。《中国经营报》的记者曾发现一个秘密：中国的地产巨头几乎都自诩为儒商，而京城地产界更是“理念人人有，儒商遍地走”。</p>

<p>19</p>

<p>这年，全美最畅销的商业图书室吉姆·柯林斯出版的《从优秀到卓越》，其讨论的主题便与此有关。7年前，柯林斯因写出了《基业长青》而成为当代最重要的商业思想家之一。在新著中，他对1965年以来《财富》杂志历年500强排名中的每一家公司（共1400多家）逐一分析，从而得出了一些让人意外的结论。柯林斯发现，公司实现从优秀到卓越的转变，跟从事的行业是否在潮流中没有关系。事实上，即使是一个从事传统行业的企业，即使它最初默默无闻，它也可能变得卓越。他得出的其他结论还包括：“技术以及技术推动的变革，实际上并不能激发从优秀到卓越的跨越”；“合并和收购在推动公司跨越过程中并没有起到任何作用”；“革命性的跨越，不一定需要革命性的过程”；“卓越并非环境的产物，在很大程度上，它是一种慎重决策的结果”。</p>

<p>20</p>

<p>中国经济不可遏止的成长态势到底是靠什么支撑的？答案来自两个方面，一时“中国制造”的外貌强劲拉动，二是以房地产为龙头的内需市场的旺盛。</p>

<p>21</p>

<p>当年那个因写作《中国往何处去》而坐牢的“红卫兵”杨曦光如今已成为著名的经济学家杨小凯，他提出的“后发劣势”理论引起了广泛的讨论。 他认为，落后国家由于发展比较迟，所以有很多东西可以模仿发达国家。模仿有两种形式，一种是模仿制度，另一种是模仿技术和工业化模式。由于模仿的空间很大，所以可以在制度不够完善的条件下，通过对技术和管理模式的模仿，取得发达国家必须在一定制度下才能取得的成就。特别是，模仿技术比较容易，模仿制度比较困难，因为要改革制度会触犯一些既得利益，因此落后国家会倾向于技术模仿。杨小凯进而警告说，“但是，落后国家虽然可以在短期内取得非常好的发展，但是会给长期的发展留下许多隐患，甚至长期发展可能失败。这种短期的成功，可能又是‘对后起者的诅咒’，它用技术模仿代替制度改革将产生很高的长期代价。譬如，政府垄断银行业、保险业、汽车制造业、电信业，并且模仿新技术和资本主义的管理方法来替代制度改革，这是中国的后发劣势。这种后发劣势的最重要弊病并不是国有企业效率低，而是将国家机会主义制度化，政府即当裁判，又当球员。在这种制度下，国有企业效率越高，越不利于长期经济发展。” 在解决方案方面，杨小凯并不在主张立即就搞国有企业私有化。他认为，“这个东西不能搞得太快、太早，我主张吸取台湾的经验，搞自由化，就是对私人企业不歧视。我们中国大陆现在包括银行、证券在内的三十多个行业不准私人经营，还有二十多个行业限制私人经营，这些都与WTO的原则不相符合，迟早要去掉的。所有只需搞自由化而不必搞私有化。台湾自由化搞得差不多了，才搞大企业的私有化。这是成功的。私有化涉及产权的大的变动，短期内一般会使效率下降，所以应该慎重，而且应该掌握时机。但是自由化是可以提早搞的。这里讲的自由化不是指自由价格，而是实行自动注册制，让私人经营所有行业。”杨小凯的这些分析和主张与吴敬琏11年前就已经提出的“制度大于技术”的改革观念如出一辙，无非杨小凯的论调在此时显出更紧要的迫切性。</p>

<p>22</p>

<p>（2005年）11月11日，在美国旧金山附近的小城克莱蒙特，当世界最伟大的管理学大师彼得·德鲁克在酣睡中悄然去世，终年95岁。此刻，与他同时代的那些伟大思想家正聚集在天堂的门口一起等待这位最后的迟到者，马尔库塞已经等了26年，萨特等了25年，福柯等了20年，连长寿的卡尔·波普和哈耶克也分别等了10年和13年，至此，二战之后出现的思想巨人都已成为历史。在过去的10年里，这位以“旁观者”自居的管理学家与通用电气的前CEO杰克·韦尔奇是最受中国企业家追捧的商业智慧人物，人们从他那里学到了创新、科学管理、知识工人等新名词，但是大家到底听懂了多少他讲的话确实另一回事。他的去世让商业界的观察家们很是沮丧了一阵，“德鲁克死了，接下来轮到谁来提我们思考管理？”德鲁克在晚年开始关注遥远的、他从未曾到达过的中国。在去世前的一个月，他还写下了“欢迎加入彼得·德鲁克研究会西安企业家联谊会”的祝词，那时，他的身体已经极度衰弱，每天昏睡超过18个小时。</p>

<p>23</p>

<p>“公司从优秀到卓越，跟从事的行业是否在潮流之中没有关系，”吉姆。柯林斯在《从优秀到卓越》中发现的这条公司定律在首富的观察中仍然生效。</p>

<p>24</p>

<p>“那些没有消灭你的东西，会使你变得更强壮。”德国哲学家尼采的名言应该可以成为这些企业家共同的生存格言。</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
