<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: devices | Puncsky CS Notebook]]></title>
  <link href="http://www.puncsky.com/blog/categories/devices/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.puncsky.com/"/>
  <updated>2013-12-24T19:10:23-08:00</updated>
  <id>http://www.puncsky.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Tian]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的iPad安装的应用]]></title>
    <link href="http://www.puncsky.com/blog/2013/09/02/ipadmini/"/>
    <updated>2013-09-02T18:06:00-07:00</updated>
    <id>http://www.puncsky.com/blog/2013/09/02/ipadmini</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是电子设备阅读控，曾经使用过Kindle 3, Kindle DXG, Meizu 1, Motorola Milestone 1, Macbook Pro, AOC USB Portable Monitor，文曲星 等等一系列不同尺寸的设备阅读各色书籍。<strong>但是迄今为止，还从未有一款能够像iPad mini这般赏心悦目</strong>。为什么？因为我也同几乎所有人一样，都喜欢控制的感觉，都喜欢色彩丰富的体验；而iPad mini正是如此的流畅(responsive)，小巧，绚丽。流畅之处在于，轻轻一划便可做笔记、摘录、翻页、查词典；小巧之处在于，在保证舒适阅读的前提，尽可能地缩小尺寸，你可以在任何地方享受阅读的乐趣。</p>

<p>至于色彩，不要开玩笑LCD屏幕伤眼睛了，盯着过于明亮或者过于晦暗的事物过久都会伤眼睛；而绝大多数人可以用电脑屏幕目不转睛地看一整天视频，却抱怨不过几小时的阅读伤眼睛……真滑稽。</p>

<p>iPad不适合严肃阅读？阅读行为从来就和阅读手段没有直接的关系。<strong>认为平板游戏让人分心的人们或许从未体验过电子游戏的真正魅力</strong>。当然，对于论文这种需要前后高频率反复对照、有大量图表公式、需要用不同尺寸颜色的笔来即时标注的读物，尤其当这篇论文是双栏排版（在计算机各大会议中最为流行）的时候，打印机仍旧是最佳选择。</p>

<p>据称，人们绝大多数使用的应用只有七个，所以在此我强烈推荐我最喜欢的七个应用：</p>

<h3>1. Duokan (Free)</h3>

<p>书籍购买与阅读的一体化解决方案，你所想象得到的阅读需求它几乎都能够满足：买正版书、讨论、整理、摘录、笔记、阅读数据统计等等一系列贴心的设计。数据排版精美、价格合理，整个应用赏心悦目。最重要的是，多看书城支持国际行用卡支付，对于我们这些海外游子而言，着实是一处令人热泪盈眶的存在。唯一可惜的是，阅读器没有网页浏览器的版本，尽管它支持iOS/Android/Kindle等移动设备。</p>

<h3>2. GoodReader (Free/$4.99)</h3>

<p>既然阅读，就必然需要对任何文本格式做任何可能的处理，GoodReader似乎支持绝大部分的文本格式。而对我而言，PDF足矣。此前还从未有任何体验会让我惊呼：这货在PDF上做标注如有神助！</p>

<h3>3. Kindle (Free)</h3>

<p>某些资源在互联网上死也搜不到开放的版本，这时候只能求助于亚马逊了；尽管设计体验一般，书籍略贵，但是全平台支持，绝对够用。</p>

<h3>4. 豆瓣阅读 HD (Free)</h3>

<p>与豆瓣无缝衔接，与Duokan（多看）书城互为补充。有比较强大的网页版本的阅读器，尽管iOS的应用暂时不好用，不支持笔记等操作。不支持国际信用卡支付。</p>

<h3>5. 读知乎 (Free)</h3>

<p>尝试了解“我不知道自己不知道什么事情”对我来说很重要，而知乎能够帮助我发现更大的世界。</p>

<h3>6. TeamViewer (Free)</h3>

<p>极为方便的远程桌面应用，无论是自己在多台电脑间交互、还是远程协助他人，这个都是不二之选。</p>

<h3>7. StumbleUpon (Free)</h3>

<p>原理同5，同样是为了尝试了解“我不知道自己不知道什么事情”。人生往往需要不期而遇的惊喜！</p>

<p>最后，我已经放弃了阅读新闻的习惯：几乎所有人都知道的新闻99%对我是没有价值的，不看也罢。至于Google Reader的替代品，Feedly原来做得极差，最新版本的好了许多，Digg Reader和<a href="http://theoldreader.com/">the Old Reader</a>都不错.</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
